{
  "subject": "憲法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-09",
  "subcategories": {
    "3": "人権(経済的自由~社会権)"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "経済的自由権の種類について説明しなさい。",
      "answer": "職業選択の自由（【憲法22条】）、居住移転の自由（【憲法22条】）、財産権(【憲法29条】)"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "職業選択の自由（【憲法22条1項】）の価値について説明しなさい。",
      "answer": "「職業は、人が自己の生計を維持するためにする継続的活動であるとともに、分業社会においては、これを通じて社会の存続と発展に寄与する社会的機能分担の活動たる性質を有し、各人が自己のもつ個性を全うすべき場として、個人の人格的価値とも不可分の関連を有する」(最大判昭50.4.30~薬局距離制限規定違憲判決~)。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "職業選択の自由の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「その選択、すなわち職業の開始、継続、廃止において自由である」(最大判昭50.4.30~薬局距離制限規定違憲判決~)ことをいう。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "営業の自由(職業活動の自由)が憲法上保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「【憲法22条1項】は、国民の基本的人権の一つとして、職業選択の自由を保障しており、そこで職業選択の自由を保障するというなかには、広く一般に、いわゆる営業の自由を保障する趣旨を包含しているものと解すべきである」(小売市場距離制限事件合憲判決,最大判昭47.11.22)。\n「職業は、ひとりその選択、すなわち職業の開始、継続、廃止において自由であるばかりでなく、選択した職業の遂行自体、すなわちその職業活動の内容、態様においても、原則として自由であることが要請されるのであり、したがって、右規定は、狭義における職業選択の自由のみならず、職業活動の自由の保障をも包含している」(最大判昭50.4.30~薬局距離制限規定違憲判決~)。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "職業の自由の制約根拠について説明しなさい。",
      "answer": "①職業は性質上、社会的相互関連性が大きいため(薬局距離制限規定違憲判決,最大判昭50.4.30)、無制限な職業活動を許すと、社会生活に不可欠な公共の安全と秩序の維持を脅かす事態が生じるおそれが大きい\n②社会福祉国家の理念の実現"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "目的二分論について説明しなさい。",
      "answer": "①規制の目的が、積極的に、国民経済の健全な発達と国民生活の安定を期し、社会経済全体の均衡のとれた調和的発展を図るためのものである場合には、明白性の原則(立法府がその裁量権を逸脱し、当該規制が著しく不合理であることの明白である場合に限って違憲となる)を用いる。他の利益を実現する手段として対象行為を規制するものであるため、立法目的が正当である限り、立法府として多様な手段を採り得ることから、裁判所が常に他のより緩やかな手段を採るべきであるとして、立法裁量を縛ることができないからである。\n②規制の目的が、自由な職業活動が社会公共に対してもたらす弊害を防止するためのものである場合には、厳格な合理性の基準(裁判所が規制の必要性、合理性及び「同じ目的を達成できる。よりゆるやかな規制手段」の有無を立法事実 (立法の必要性、合理性を支える社会的・経済的な事実) に基づいて審査する)を用いる。規制対象行為のもたらす弊害除去を目的とするものであるから、当該手段が弊害除去のためのものであることは当然として、他のより緩やかな手段によって弊害が除去できそうなら、その手段を採るよう裁判所として立法府に要求し得るからである。\ncf.目的二分論を否定する見解は、消極目的・積極目的に割り切れない場合も多いこと(公衆浴場距離制限事件、租税立法など)、立法者は常に積極目的を掲げて立法を行うことになりかねないこと、消極目的と積極目的とであれば消極目的の方が重要であるはずであるのに、そのための規制の方が厳しい審査を受けるのは本末転倒であることなどを理由とする(判例の見解は不明だが、目的二-分論をいかなる場合にも適用しているわけではないことは明らかである)。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "居住・移転の自由（【憲法22条1項】）の性格について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 経済的自由としての性格\n人が自由に労働の場所を選ぶためには、居住・移転の自由が確保される必要がある。また個人は、自由な移動を通じて、自己の経済生活を維持し発展させることができる。\n(2) 人身の自由としての性格\n人が自由に住所を定め、自由に移動することは、人間存在の本質に基づく自由である。人身の自由は消極的に単に拘束されないということにとどまらず。積極的に自己の好むところに居住し、又は移転する自由を含む。\n(3) 精神的自由としての性格\n人が自己の好むところに移動することは、表現の自由・集会の自由・集団行動の自由と密接な関係に立つ。また、移動の自由は、人間の活動領域を拡大することによって、人間的成長を促すとともに、新しい人間的接触の場を取得させる機会を与えることによって人格形成に対する不可欠の条件となる。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "海外渡航の自由(外国旅行の自由)が憲法上保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【憲法22条2項】は、外国移住の自由を規定し、外国が入国を認めることを前提に、外国に移住するにつき公権力によって禁止されないことをその内容とするのみならず、海外渡航の自由 (外国旅行の自由) も含まれる(最大判昭33.9.10)。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "財産権 (【憲法29条】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財産は個人の生活に不可欠であり、個人の自由で独立な人格の存在を可能にする経済的基盤であるから、【憲法29条1項】は、私有財産制度を保障しているのみではなく。国民の個々の財産権につきこれを基本的人権として保障している(森林法共有林事件(最大判昭62.4.22)は、「私有財産制度を保障しているのみでなく、社会経済的活動の基礎をなす国民の個々の財産権につきこれを基本的人権として保障する」としている)。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "損失補償 (【憲法29条3項】)の要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「公共のために」\n広く公共の利益のためにする財産権の侵害を意味し(通説)、被収用財産が特定の個人に分配され、その私的な用に供される場合(特定人が受益者となる場合)も含まれる(最判昭29.1.22)。\ncf. 直接公共の用に供する公共事業のために私有財産を局部的に犠牲にする場合に限定されるとする説\n②「用ひる」\n私有財産の侵害をすべて含む(公用制限まで含む)。\ncf. 公用収用に限定する説\n③特別の犠牲(明文なし)"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "損失補償の要否 (特別の犠牲の意義) について説明しなさい。",
      "answer": "形式的基準と実質的基準による立場(判例?,最大判昭43.11.27)=一般人に対する制約は、【憲法29条2項】による制約として補償不要であるが(平等原則に反しない。なお、だからこそ財産権の本質を侵すような強度の制約は許されないと解されている)、特定人に対する制約は補償が必要である。もっとも、特定人に対する制約であっても、受忍限度内であれば、財産権の内在的制約として補償は不要である。\nそこで、①侵害行為の対象が広く一般人か特定の範囲に属する人かという形式的基準と②侵害行為が財産権に内在する制約として受忍すべき限度内か、それを越えて財産権の実質ないしは本質的内容を侵すほど強度なものかという実質的基準の2つによって判断する。\n実質的基準のみによる立場=①財産権の剥奪又は当該財産権の本来の効用の発揮を妨げることとなるような侵害については、権利者の側にこれを受忍すべき理由がある場合でない限り当然に補償を要する。\n②その程度に至らない規制については、(a)当該財産権の規制が社会的共同生活の調和を保っていくために必要とされるものである場合(ex.建築制限)には、財産権に内在する社会的拘束の表れとして補償は不要 (内在的制約に当たる)であるが、(b)他の特定の公益目的のため当該財産権の本来の社会的効用とは無関係に偶然に課せられるもの (ex. 重要文化財の保全のための制度)である場合には、補償が必要である。\ncf. 行政法学においては、①侵害行為の特殊性(一般的か個別的か)、②侵害行為の強度(財産権の本質を侵すほど強度か、内在的制約か)、③侵害行為の目的(積極的か消極的か)、④規制行為の態様(現状変更か現状凍結か)、⑤財産の要保護性(規制を受ける原因が権利者側にあるか、そうではないか)、⑥制限の期間等を具体的事案において総合考慮して「特別の犠牲」に該当するか検討すべきであるとされており、近時は憲法学においても、二要件説と一要件説の対立という形式的な対立図式を離れ、個別具体的に決すべきであるとする見解も有力である。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "「正当な補償」 (【憲法29条3項】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "完全補償説=財産権の侵害・剥奪により生じた損失の全てを補償しなければならない。\n相当補償説=その財産権に対して制限を加える目的たる公共の必要の程度、それを必要とした社会的・経済的事情なども考慮して算出される相当又は合理的な額について補償すれば足りる。\ncf.最大判昭28.12.23(農地改革事件)は、「【憲法29条3項】にいうところの財産権を公共の用に供する場合の正当な補償とは、その当時の経済状態において成立することを考えられる価格に基き、合理的に算出された相当な額をいうのであって、必ずしも常にかかる価格と完全に一致することを要するものではない」としており、相当補償説に立つとみられる判示を行っていたが、農地改革の事案に対するものであり、先例的価値は限定的であるとする指摘があった。\nそして、最判昭48.10.18(土地収用法事件)は、「土地収用法における損失の補償は、特別な犠牲の回復をはかることを目的とするものであるから、完全な補償、すなわち、収用の前後を通じて被収用者の財産価値を等しくならしめるような補償をなすべきであり、金銭をもって補償する場合には、被収用者が近傍において被収用地と同等の代替地等を取得することをうるに足りる金額の補償を要する」としており、判例は完全補償説に立つものと思われた。\nしかし、その後、判例は、判例①を引用し、判例①の先例的価値が限定的ではないことを明らかにした(最判平14.6.11)。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "損失補償規定を欠く場合の処理 (【憲法29条3項】に基づく直接補償請求の可否)について説明しなさい。",
      "answer": "補償についての法律の規定がなくても、【憲法29条3項】を直接の根拠として裁判手続により補償を請求できるため、法令全体が直ちに違憲無効となるわけではない(河川付近地制限令違反事件,最大判昭43.11.27)。\ncf. 本判例は、ある法令上の制限によって原則的・一般的に補償が想定されるケースと、例外的・個別的にしか想定されないケースとに分け、後者の場合に(のみ)、当該法令における補償規定の欠如を憲法上許容しているとみ得る(前者のケースで補償が必要と解されるにもかかわらず、補償規定を欠いている場合は法令全体が違憲無効となる。)。そして、後者の場合であっても、【河川付近地制限令4条】が「あらゆる場合について一切の損失補償を全く否定する趣旨とまでは解され」ないことから、【憲法29条3項】に基づく直接補償請求権を導いていることからして、「あらゆる場合について一切の損失補償を全く否定する趣旨」の場合には、これを違憲無効とする可能性を排除していない。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "予防接種禍(国家により予防接種が強制され、副作用で生命・身体に被害を受けたが、国家に故意・過失がない場合)の救済方法について説明しなさい。",
      "answer": "A説=「過失」を緩やかに認め、国家賠償請求によるべきであるとする説(最判平3.4.19参照)\nB説=【憲法29条3項】を類推して損失補償の規定によるべきであるとする説(東京地判昭59.5.18)"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "適正手続 (【憲法31条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「何人も、法律の定める手続によらなければ、その生命若しくは、自由を奪われ、又はその他の刑罰を科されない」（【憲法31条】）"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "「法律の定める手続」 (【憲法31条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "手続の法定のみならず、手続の適正まで要求される(定説)。また、実体の法定・適正まで要求される(通説)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "行政手続にも【憲法31条】の適用があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【憲法31条】は本来刑事手続を対象としているが、【憲法31条】が刑事手続について規定したのは、近代消極国家の下において刑罰権が国民の権利・自由に対する最大の脅威であったからにすぎない。また、今日では福祉国家理念の下、国家が国民生活に対し多種多様な形でかかわりを持つようになってきており、行政権の行使による国民の権利・自由の侵害の危険性が大きくなっている。しかし、行政手続にも多種多様なものがあり、その中には特に緊急性の要請されるものもあるから、このようなものについて【憲法31条】を常に適用すると行政目的の円滑迅速な達成を阻害することになってしまう。\nそこで、行政手続にも【憲法31条】の保障が及ぶか否かは、行政処分により制限を受ける権利利益の内容、性質、制限の程度。行政処分により達成しようとする公益の内容、程度、緊急性等を総合較量して決定されるべきである(成田新法事件、最大判平4.7.1)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "行政手続にも【憲法35条】、【憲法38条】が及ぶかについて説明しなさい。",
      "answer": "【憲法35条】・【憲法38条】は行政手続にも及ぶ(適用ないし準用される) 場合があるが、刑事責任の追及を目的とする手続であるか、当該強制が刑事責任追及のための資料収集の作用を一般的に有しているか否か、強制の態様程度如何、当該強制の目的は何か、目的と手段(強制) との均衡の有無等を考慮して、個別具体的に判断すべきである(最大判昭47.11.22)。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "選挙権の意義と趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "選挙権とは、有権者団の構成員たり得る資格をいう。その趣旨は、国民主権の具体的行使形態として国民に国政への参加を保障することにあり、代表民主制の下では、国民が現実に主権を行使し得るのは原則として選挙においてであるから、選挙権は極めて重要な権利である。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "選挙権の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "二元説=選挙権は、機関としての公務という側面と公務に参加することを通じて国政に関する自己の意思を表明することができるという個人の主観的権利という側面の二面性をもつ。\ncf. 権利一元説"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "被選挙権(立候補の自由)が憲法上保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "明文はないものの、被選挙権は選挙権と表裏の関係にあることから、【憲法15条1項】により保障されているとされる(最大判昭43.12.4、三井美唄労組事件)。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "生存権 (【憲法25条】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「健康で文化的な最低限度の生活を営む権利」。すなわち、生存又は生活のために必要な条件の確保を要求する権利である。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "生存権の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "資本主義の高度化により発生した経済的・社会的弱者を救済し、もって個人の尊厳を確保する。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "生存権の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "プログラム規定説=【憲法25条】は、国が国民の生存を確保するよう努力すべき政治的、道徳的義務を定めたものにすぎないのであって国民に対する法的権利を定めたものではない(法規範性なし)。\n抽象的権利説=国民は直接【憲法25条】を根拠として裁判所に救済を求めることはできないが、法律が制定されていれば裁判所に救済を求めることができる。\n具体的権利説=国民は法律が制定されていなくても、【憲法25条】を直接の根拠として立法不作為の違憲確認訴訟を提起できる(具体的権利説によっても、【憲法25条】を根拠とする直接の給付請求は認められない)。\ncf. 生存権には、自由権的側面(国民自らが自らの手で生活を維持することを侵害するような国家行為を排除する側面) もある (ex. 「健康で文化的な最低限度の生活」を下回らせる課税等の負担 (最判平元.2.7))。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "生存権の制約に対する審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "学説=少なくとも、国民の置かれた具体的状況が憲法の想定する最低限度に達しているか否かについては、ある程度厳格に審査すべきとする。\n判例=立法裁量を広く認め、明白性の原則を採用する(堀木訴訟、最大判昭57.7.7)。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "生存権の裁判所における争い方について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 生存権を具体化する法律の規定の合憲性を争う (ex.堀木訴訟,最大判昭57.7.7)\n(2) 生存権を具体化する法律の不存在を争う (ex. 生存権を保障する法律がない場合に、当該立法不作為を争う場合)\nア 立法義務付け訴訟=国会の立法裁量を侵害するため、不可\nイ 立法不作為の違憲確認訴訟=抽象的権利説と具体的権利説で結論が分かれる\nウ 国家賠償請求\n(3) 生存権の自由権的側面の侵害を争う (ex. 「健康で文化的な最低限度の生活」を下回らせる課税等の負担(最判平元.2.7))\n(4) 生存権を具体化する法律の不十分性(不備)を争う(立法不作為の一形態, ex.学生無年金障害者訴訟,最判平19.9.28)\n(5) 生存権を具体化する法律の存在を前提として、行政処分の合憲性を争う (ex.朝日訴訟,最大判昭42.5.24)\n(6) 生存権を具体化する法律の改廃の合憲性を争う (ex. 老齢加算廃止事件,最判平24.2.28)"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "教育を受ける権利について規定した【憲法26条1項】と2項の構造(教育を受ける権利の性質)について説明しなさい。",
      "answer": "【憲法26条1項】は、「すべて国民は、法律の定めるところにより、その能力に応じて、ひとしく教育を受ける権利を有する」と規定するところ、権利の性質上、教育を受ける権利は子供に対して保障されることから、子供の学習権を保障したものである (旭川学テ事件,最大判昭51.5.21)。\nまた、【憲法26条2項】は、「すべて国民は、法律の定めるところにより、その保護する子女に普通教育を受けさせる義務を負ふ」と規定するところ、第一次的には、親ないし親権者が義務を負い、国は、教育制度を維持し、教育条件を整備すべき義務を負うことを規定したものである。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "教育権の所在について説明しなさい。",
      "answer": "国家教育権説(A説) =教育内容を決定する権限は国にある。\n国民教育権説(B説) =教育内容を決定する権限は親・教師を中心とする国民全体にある。\n判例(最大判昭51.5.21,旭川学テ事件)=A, B説は、いずれも一方かつ極端であるし、子供には、将来において人間的に成長するという学習権が生来的権利として認められ、教育内容は専らこの学習権を充足させるように決定されるべきである。そこで、親、教師、国のいずれもが教育内容を決定する主体となることを認めた上で、各々の権能の範囲を以下のように画定する。\n①親:主に家庭教育等、学校外の教育、学校の選択について決定権あり。\n②教師:教育内容決定権を持つ(私学教育の自由も限られた範囲において認められる)も、子供の批判能力の欠如、子供に選択の余地が乏しいこと、全国的に一定水準の教育内容を確保する必要があることから制約あり。\n③国:親、教師の権利 (自由) の妥当する範囲外で、子供自身、あるいは社会公共の利益のため、必要かつ相当な範囲において教育内容について介入することができるが、政治的影響によって自由かつ独立の人格として成長することを妨げるような国家的介入は認められない。\ncf.ただし、判例は教師の一定の範囲の教育の自由を【憲法23条】によって認めている(旭川学テ事件,最大判昭51.5.21)。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "労働基本権の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①団結権=労働条件の維持・改善のために使用者と対等の交渉ができる団体を結成したり、それに参加したりする権利\n②団体交渉権=労働者の団体がその代表を通じて、労働条件について使用者と交渉する権利\n③団体行動権=労働者の団体が労働条件の実現を図るために団体行動を行う権利であり、その中心は争議行為"
    }
  }
}